[學佛][阿彌陀佛] 看人家多少缺點，原來就是自己的缺點

【看人家多少缺點，原來就是自己的缺點】

菩薩心量大，心包太虛，量周沙界，要知道那是我們自己的本心，我們自己本來都是這樣的。現在心量變得這麼小，兩個人都不能相容，你說可不可憐！怎麼會變成這麼小？迷了，迷到所以然處。心量愈小活得愈痛苦，最小心量的人都是地獄眾生。所以地獄苦，他不能容人，一個人都不能容納，苦不堪言，全是自作自受，沒人教他。心量愈大你活得就愈幸福、愈美滿，中國古人所說的量大福大，很有道理。量小福就小，你是要大福，還是要小福？要大福報，你就得把心量拓開，量愈大福就大。

所以世出世間一切法，佛福報最大，為什麼？心量大，佛的心量沒有邊際。大乘教裡常說，「心包太虛，量周沙界」，我們要學，不學不行。量大不但福大，再告訴諸位，智慧大，智慧跟福報是分不開的。量大的人智慧一定大，智慧大的人量一定大，福慧達到究竟圓滿這個人叫成佛了。

記住，佛說一切眾生本來是佛，換句話說，我們本來心量都是沒有邊際的，現在變成這樣子。誰把我們變成這個樣子？沒有別人，是自己，自己愈迷愈深。遇到經教，這個緣好，覺悟的機會到了，但是看不懂，聽不進去，這叫什麼？叫業障，你有障礙。這個障礙叫業障，業是自己造的。

歸根結柢還是心量太小，容不得人。看別人全是缺點，沒有一個人好處他看到了，他沒有看到，全看到別人的缺點，看不到自己缺點。再告訴諸位，看人家多少缺點，原來就是自己的缺點，自己缺點爆發了。原來不知道，外面這一誘惑，自己的缺點爆發，不知道全是自己的缺點。別人有沒有缺點？沒有，別人是一面鏡子，自己的反映，反映出來的缺點，與他不相干。

我們要懺悔，懺除業障，從哪裡懺？所以覺悟的人明白，看到別人的過失，一句話都不說，立刻就曉得是我自己一身的過失，自己痛改前非，棄惡揚善，改邪歸正，這叫學佛。那個在我面前表演的人，那是什麼人？菩薩、佛，他在這裡為我示現，讓我發現我的業障，讓我覺察到我的習氣。

這是誰學習的法門？善財童子，《華嚴經》上善財童子一生圓滿成佛。怎麼修的？就是用這個方法，不見世間過，只見自己過。世間過全是自己過，自己沒有過，世間哪來的過？這個道理佛在經上說得很清楚，「一切法從心想生」，誰的心想？自己的心想，都是我自己想錯了、看錯了，惹得這些麻煩、這些毛病。我自己如果沒有看錯、沒有想錯，哪裡會有毛病？

我們是真看錯了，真想錯了，為什麼？《般若經》上講得清楚，凡所有相，皆是虛妄。我們會念，我們也會講，講得頭頭是道，其實不懂。為什麼？還是著相，在萬相面前都以為它是真的，不知道相是虛妄的。知道所有相都是虛妄的，會跟菩薩一樣，怎麼看法？當相即道。什麼道？無上菩提道。這怎麼回事？從相上看到性，從有法上看到空法，所有一切現象當體即空，了不可得。

像《大般若經》上所說，「一切法無所有、畢竟空、不可得」，我們沒有看到。六根接觸六塵境界，外面六塵境界如是，裡面六根亦如是，六根、六塵、六識、七大，沒有一法不如是。這是什麼人？這叫法身菩薩。你能夠如是知見，跟佛沒有兩樣，《法華經》上說「入佛知見」，你已經契入佛的境界，你就成佛了。

恭錄自淨土大經科註 （第六十六集） 2011/12/1

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

阿彌陀佛

有趣
我都發覺自己成日睇到人缺點
個心胸好狹隘

點睇林鄭月娥

阿彌陀佛可以多點睇人地優點
好的學習
壞的提醒自己不要犯

淨空法師：人人是老師，人人是佛菩薩

所以善了眾生，就首先要善了自我。我跟眾生不二，我能善了自己，我就能善了眾生。可是內觀是很難，但是他效果非常殊勝。那開頭？開頭我們可以用外，外面是一面鏡子。我們看自己的缺點看不到，看人家的很容易。看到別人缺點，要生恭敬心，要生感恩的心，為什麼？他提醒你，我認真反省，我有沒有這個過失？有則改之，無則嘉勉，這就對了。

心裡頭，永遠沒有一個惡人，人人都是善知識。不要以為找我麻煩的人，毀謗我們的人，障礙我們的人，甚至於陷害我們的人，全是善知識。看我用什麼心去看他，如果用真誠、清淨、平等、正覺、慈悲，他全是佛菩薩。菩薩在此地也表演給我看，讓我在這個裡頭去覺悟，讓我在這裡面去反省。你的心情，多舒暢，多快樂。所以善財童子五十三參，他用什麼方法一生圓滿成就？就用這個方法。學生？學生就是我一個，沒有同學，我以外，所有眾生都是我的老師，都是我的善知識。他好的，我應該跟他學，他不好的，我要反省，自己有就改過，自己沒有，永遠不要犯這個過失。人人是老師，人人是佛菩薩，所以他一生成佛，沒有別的訣竅，這是正確的。佛法沒有到中國來，我們中國人也有這種修學的方法，孔夫子在《論語》裡面講過，「三人行必有吾師」，就是善財五十三參的指導原則。三個人，自己一個，一個善人，一個惡，這叫三人。都是我的老師，善人我跟他學，他善，我跟他學。我有沒有？有很好，要保持，沒有，要好好學。惡人呢？我看到之後，他的惡，我有沒有，有就改，沒有就勉勵，不要犯這個過錯，全是老師。對待善人惡人，是一個感恩的心，沒有差別，禮敬是相同的。但是善惡的時候，讚歎不一樣，對善人讚歎，對於不善人不讚歎，不批評，這叫隱惡揚善。自己得好處，這個惡人的時候，提醒我，我有沒有這個過失。善財用這個方法，一生證得究竟圓滿的果報。《華嚴經》修行的典範。

琴晚同女朋友有啲拗撬，睇到經文後好似又明左啲啦，可能都係自己心胸太狹窄。。。感謝大師，功德無量🙏🏻

阿彌陀佛感恩

估唔到睇連燈都有佛法，果然佛法無處不在
但實在慚愧，完全去唔走習氣，特別係名利方面（色就努力戒緊）
只記得一句佛祖既「盡力而為」，我實在太慚愧。。。

舒服D 聽廣東話可以聽呢個

阿彌陀佛人身難得 佛法難聞
尤其是正法
一起努力

最好選擇《無量壽經》
是佛為我們末法眾生所選擇的

感恩阿彌陀佛

但有啲人堅係_雞或者狗公又點好

樓主點睇抑鬱呢回事？

凈空老法師：
化解這個問題要靠教育。人為什麽會憂郁？憂郁的起源，我相信他活在這個世間，感覺得毫無意義、毫無價值，才會產生這麽樣一個病態。

人活在這個世間，最重要的是教育。

中國倫理道德的教育，在文字上記載的是堯舜開始的，堯舜到我們現在差不多四千五百年了。堯舜以前有沒有？肯定有，堯舜他們從哪里學來的？他也是學來的，不過那個時候國家沒有正式設立官吏，倫理道德的教育是家教，從小父母代代相傳教下來的。往上再去推，至少可以推五百年，所以我們常常講，五千年的文明古國。

五千年教學的中心就是倫理，就是道德，倫理就是五倫，倫是一條道，大道，它是天然、自然，它不是哪個人发明，哪個人創造的，自然的。隨順自然這就叫德，不能破壞自然，破壞自然災難就來。你看現在科學发達，破壞自然生態環境，這就帶來災難。

中國人這個教育是仁愛的教育，是孝悌忠信、仁愛和平的教育。中國二戰之後，諸位看到了這種和平的理念跟精神，這是中國傳統文化，五千年的道統。雖然現在斷掉了，斷層了，斷掉我的看法也不過七十年。七十年的時間不算長，但是也不短，七十年三代了。現在積極要來挽救，要來覆興，這是我們這一代人的使命。如果我們把它疏忽掉，再過個十年、二十年要想挽救那就真難了。為什麽？這年輕人印象都沒有，現在年輕人雖然沒有印象，但是四十以上的人，你跟他談談還行。所以二十年之後那就沒救了，那真的就困難了，這才是我們真正憂慮的問題，如何把倫理道德的教育恢覆。

人只要受了倫理道德教育，懂得因果，憂鬱症就沒有了，還有什麽好憂慮的。

每個人生在這個世界上有他的使命，有他天賦的責任，人總不能出五倫。你在家庭，父慈子孝你要做到，兄友弟恭，君仁臣忠；為家庭，為社會，為國家，為全世界的人類造福，做出貢獻。他有意義，他有價值，任何挫折他有智慧來化解，他就不會有憂慮感，也不會去自殺。

如果懂得因果，自殺很可怕，自殺不能解決問題，自殺只有把自己的問題覆雜化，陷於更深的痛苦。這樁事情，諸位看看江逸子老師的地獄變相圖，你就明白了，他這個地獄變相圖里頭有一段就是講自殺的果報。

在倫理上講，自殺是逃避現實。你逃避現實，你怎麽能對得起你父母？你怎麽能對得起祖宗？對社會上來講，你一個人生活在世間，能夠有自殺的勇氣，那勇氣也很可觀，也不是容易的。一般人你叫他自殺，你看他敢不敢。所以有自殺的勇氣，他要一回過頭來舍己為人，我要為社會做一番事業，沒有不成功的。世界上最難找的就是舍己為人，我自殺已經是舍己，我為什麽不拿這個身體奉獻給一些苦難眾生，替他們做一點好事情？我求學是為這個事情，不為自己，自己沒有自私自利，沒有名聞利養，沒有貪瞋癡慢，全心全力奉獻給社會，奉獻給眾生，為他們做一點好事，就稱聖人。念頭一轉，你看生死、聖凡一念之間，所以不應該。

對於這些果報的事情，世間人說得少、回避，它有問題，宗教里頭講得多。你要問為什麽宗教里頭講得這麽多？宗教確確實實它有它的那一套，它那一套絕對不是造謠生事，不是欺騙眾生。用現代的話說突破了空間維次，他能看到過去，能看到未來；過去是你的前生，未來是你的來生，你的前世來生他都能看到。這些話現在科學家承認，我在澳洲聽鐘茂森先生的報告，他是前年從美國太空總署里面所发出來的資訊，最新的研究報告里面有，肯定時間、空間不是真的。這個報告跟佛法講的相應，跟許多宗教里頭講的都相應。

淨空法師：我想這個原因是現代社會壓力造成的，種種不平衡，讓你身體、精神都受外面環境的控制，你自己做不了主，我想這才是真正的原因。如果學佛，我相信不會得這個病，為什麼？你這一生當中有正確的方向、有正確的目標，你會活得很幸福、很快樂，每天都有成就感，就不會有憂鬱。

阿彌陀佛

做sales 成日執著人地做得好數
自己做得唔好 覺得自己唔夠運 會妒忌人地 產生恨意
係唔係執著念頭？

淨空法師，呢個七頭話老習係好人，2012呃人買電筒

淨空法師：我早年在臺灣講經，有一天坐計程車，這個開車的司機告訴我，他生活很苦惱，說他家裡面收入不夠開銷，生活很痛苦。我就問他，你家裡有沒有電冰箱？有。有沒有電視？有。車是不是自己的？是。我說那你過得很自在，你怎麼會痛苦？他一說，我這個電冰箱舊了，比不上人家的，車也不能跟別人比，樣樣不能比。我說那你很辛苦、你很可憐，如果能到物盡其用，你不就很快樂嗎？你跟人家比幹什麼？跟人家比比快樂，我比你快樂。你房子住得比我大，你沒有我快樂；你車比我好，你沒有我快樂；你吃得比我好，我天天青菜豆腐，我比你快樂，比這個，那你就很會做人了。他說你說得不錯。不要跟別人比，你就快樂。一件衣服可以穿個十年、二十年，不要人家說一有新的時髦東西出來就想要，那你是自討苦吃。有人說我趕不上時髦，出去人笑死了。我說笑死是他死你沒有死，你為什麼怕別人笑死，那你有大慈悲心，你自己沒有受到傷害。我們只要穿得整齊、穿得乾淨，吃東西能衛生，你說你多快樂，你的收入花不完，你月月都有存款，你怎麼不快樂！所以不能跟別人比，凡事跟別人比的都自找苦吃。

文摘恭錄—淨土大經科註 （第一九九集） 2012/2/18 檔名：02-037-0199

佛菩薩真正大慈大悲 心中沒有一個壞人
人人是好人 一切眾生皆是未來佛
阿彌陀佛

痴撚線？

阿彌陀佛你都是未來佛

所以唔快樂一直都
仲有抑鬱症

境隨心轉
境緣無好醜 好醜全在心

一切法從心生心好 事事都好

看破唔好咩？起碼睇到
有慧根就會反省改進自己……
冇嘅即今世人無緣……
我努力改變中
差啲死……

大師，我既量好大，容納左好多脂肪，我很快樂，但世人既眼裡就是缺點，無女，點算。

Ig:amitabha_hk

佛陀成日叫人放下
點解要放下？執著一樣野或者可唔改變世界
但又d人執著到 會去到自殺局面 呢個變相算唔算矛盾 ？

淨空法師：經上這些話，我們聽得很習慣，也能說出來，可是不是自己境界。像《金剛經》上說，「凡所有相，皆是虛妄」、「一切有為法如夢幻泡影」，可是我們在夢幻泡影、在虛妄裡還是把它當真實，還是不肯放下，麻煩在此地。

這個事情，我早年學佛向章嘉大師請教，老師告訴我，大乘佛法知難行易。這是個哲學問題，知道難，做很容易。但是，真正知道你才肯做，那就是頓捨，一絲毫留戀都沒有。不但對現前這個世界沒有一絲毫留戀，人間天上，對六道沒有留戀，對十法界也沒留戀，真捨，那一捨就是，就成佛了。

我們對這個很清楚，可是怎麼樣？捨不掉，為什麼捨不掉？套佛門一句話說，業障很重，煩惱習氣斷不掉。章嘉大師講，還是沒有真明瞭，沒有真正知，你是知道一點點，沒有透徹，所以說知難行易，真正知道了，成佛是一念，一念覺，凡夫就成佛了。

以前我們也不懂一念什麼意思，好像懂得了，其實沒懂。這個一念，是彌勒菩薩跟世尊對話裡頭講的那個一念，從前我們不知道，現在才曉得。一彈指有三百二十兆個念頭，這一彈指，就是那裡頭的一念，你說多快，那一念覺就成佛了。這個道理我們現在可以說相當清楚了，為什麼？十法界依正莊嚴、森羅萬象就是一念變現的，一念覺，這相就沒有了，真的你就回到常寂光。

什麼時候這個相又現前，那現前無所謂，現前與你自己的修證沒有干涉，眾生有感你有應，這一應就現前。雖現前，你在這個境界裡頭邊都不沾，也就是說，你絕對不會起心動念；凡夫在境界裡面起心動念、分別執著，叫造業，凡聖差別就在此地。

我們今天學大乘佛法，所以我很關心近代科學家他們的發現，他們用科學方法取得的證明，跟佛在經典上所講的是一樁事情，加深我們對佛法的信解。這個加深有好處，為什麼？幫助我們真正能放下。

譬如講物質現象，現在科學家告訴我們，這從前沒說過的，物質的本質是什麼？他說是意念累積連續發生的幻相。他也是堅定的告訴我們，宇宙之間根本沒有物質這樣的東西，我們今天是過分迷在物質裡頭。這一樁事情佛講得很多，講得也很清楚，但是我們是似懂非懂。

佛怎麼說的？「一切法從心想生」，這不就是他講的意念的累積跟連續產生，不就是一個意思嗎？一切法從心想生，你看，三千年前佛就這樣說了。所以唯識學家他只承認唯識，宇宙之間只有唯識，沒有物質，你看，跟現在科學家講的一樣。這些人沒學過佛，沒有看過佛經，居然跟三千年前佛講的是一樁事情，用科學來證實佛法
。
既然曉得是假的，不是真的，你還有什麼放不下？身體放下了，不再執著，你身體裡面所有什麼毛病都沒有了。

為什麼？毛病從哪裡來的？貪瞋痴慢疑，你這全放下了，在佛法講，你的病根斷掉了。在情緒上，怨恨惱怒煩也放下了，人家怎麼欺負你，怎麼侮辱你、陷害你，你若無其事，沒有怨恨，更沒有報復，心平氣和，你怎麼會生病！

外面的誘惑，財色名食睡，根本就不動心，知道假的，不是真的，這個東西帶不走的，邊都不沾，這是佛法。所以佛法，真正你要是依教奉行，對個人來講，你得大自在！這就是方老師當年把佛法介紹我的時候所說的，「學佛是人生最高的享受」，最高的享受就是一切放下，得大自在。

宇宙之間萬事萬物，性相、理事、因果通達明瞭，這個樂世間人無法想像的。我們念《論語》，開頭你看孔子有這種樂趣，「學而時習之，不亦說乎」，這是世間法。真正做學問的人，倫理道德因果的修養，他心裡快樂，這個喜悅是從內心裡頭生出來的，像泉水一樣往外湧，不是外面刺激。

如果我成日睇到人缺點又成日睇到人優點呢？

淨空法師：心裡頭，永遠沒有一個惡人，人人都是善知識。不要以為找我麻煩的人，毀謗我們的人，障礙我們的人，甚至於陷害我們的人，全是善知識。看我用什麼心去看他，如果用真誠、清淨、平等、正覺、慈悲，他全是佛菩薩。菩薩在此地也表演給我看，讓我在這個裡頭去覺悟，讓我在這裡面去反省。你的心情，多舒暢，多快樂。所以善財童子五十三參，他用什麼方法一生圓滿成就？就用這個方法。學生？學生就是我一個，沒有同學，我以外，所有眾生都是我的老師，都是我的善知識。他好的，我應該跟他學，他不好的，我要反省，自己有就改過，自己沒有，永遠不要犯這個過失。人人是老師，人人是佛菩薩，所以他一生成佛，沒有別的訣竅，這是正確的。佛法沒有到中國來，我們中國人也有這種修學的方法，孔夫子在《論語》裡面講過，「三人行必有吾師」，就是善財五十三參的指導原則。三個人，自己一個，一個善人，一個惡，這叫三人。都是我的老師，善人我跟他學，他善，我跟他學。我有沒有？有很好，要保持，沒有，要好好學。惡人呢？我看到之後，他的惡，我有沒有，有就改，沒有就勉勵，不要犯這個過錯，全是老師。對待善人惡人，是一個感恩的心，沒有差別，禮敬是相同的。但是善惡的時候，讚歎不一樣，對善人讚歎，對於不善人不讚歎，不批評，這叫隱惡揚善。自己得好處，這個惡人的時候，提醒我，我有沒有這個過失。善財用這個方法，一生證得究竟圓滿的果報。《華嚴經》修行的典範。

再告訴諸位，看人家多少缺點，原來就是自己的缺點，自己缺點爆發了。

我睇到希特拉嘅缺點啦
原來就是自己的缺點，自己缺點爆發了
我係racist垃圾

呢個post 嘅邏輯幾有趣

不呀,睇到有缺點就是缺點而已
要唔要改進 點樣去改進呢個就是之後既故事啦~

淨空法師：他好的，我應該跟他學，他不好的，我要反省，自己有就改過，自己沒有，永遠不要犯這個過失。人人是老師，人人是佛菩薩，所以他一生成佛，沒有別的訣竅，這是正確的。